\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}


Como es lógico y normal ésta será, probablemente, la única hoja que
leerá la mayor parte de la gente que llegue a abrir este libro. No lo
digo tanto por la falta de interés que puedan tener sino por el probable
desconocimiento del tema. Entre esas personas está mi familia. A pesar
de que todo este mundo les pueda resultar ajeno y extraño, sé que
están tan orgullos de mí como yo de ellos. Les agradezco su
apoyo, paciencia y comprensión al dejarme elegir esta profesión. Al
menos lograré formar parte de ese nada exclusivo club de los
\sigla{McD}\footnote{Mileuristas con Doctorado}.

Desgraciadamente el país en el que vivimos otorga poco valor a una
tesis doctoral. Normalmente los que nos metemos en esta aventura
buscamos algo distinto al reconocimiento o estatus social. En mi
caso, confieso que la universidad me ha dado la oportunidad de
dedicarme a cosas en las que tengo claro que es casi imposible
trabajar en la empresa, en la española al menos. He de admitir que he
disfrutado con ello, no sólo con el trabajo técnico o científico. Las
discusiones, propuestas e incluso peleas en torno al desarrollo de las
ideas y los prototipos han sido para mí el mejor aliciente y el motivo
no es otro que la gente tan agradable y capaz con la que tengo la
suerte de trabajar cada día.

Quiero expresar mi agradecimiento y admiración a mis directores:
Francisco Moya y Juan Carlos López. A Paco por su infinita paciencia,
por estar siempre dispuesto a escuchar cualquier problema (o
«solución»), por compartir con nosotros su impresionante capacidad
técnica y aplicar sus particulares dotes diplomáticas en los escasos
momentos en los que las aguas salieron de su cauce. A Juan Carlos por
su constante preocupación por el trabajo bien hecho, por darme su
confianza y demostrarme que no siempre el camino fácil es el mejor.

Por supuesto quiero agradecer el buen ambiente que hay tanto
\emph{arriba} como en el laboratorio. Gracias a Fernando, Jesús, Paco
Sánchez, David de la Fuente, María José y especialmente a Félix que,
como compañero de despacho, sufre más que nadie mis desvaríos, tanto
en cuestiones de docencia como de investigación.

Y lo mismo puedo decir de los tecnólogos, becarios y colaboradores del
grupo \acs{ARCO}. Gracias a Cleto, sobre todo en el último año a cargo
del compilador de IcePick, que ha experimentado como nadie el concepto
de \emph{requisitos dinámicos}. A Javieralso por las incontables e
interminables horas de pelea constante con los \emph{picos}, sufriendo
la desesperación que conlleva trabajar con hardware, algo difícil de
entender para los que no se han visto en la tesitura. A Oscarah por su
estupendo trabajo a cargo de los prototipos de \TP, \acs{IDM} y
\acs{EWS} entre otros; su profesionalidad resulta inspiradora. Tampoco
se han librado Tobías, Lucas, Miguel Ángel, Peris y Nacho; ni Top,
Magmax y Víctor, aunque estos últimos ya no estén con nosotros,
tuvieron el buen juicio de irse a tiempo. También a Carlos González
por sus consejos sobre la cubierta.

Debo agradecer al Ministerio de Industria, Comercio y
Telecomunicaciones, a la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha y
al Fondo Europeo de Desarrollo Regional la financiación parcial de
este trabajo por medio de los proyectos SODA (TIN2005-08719), Hesperia
(CENIT 2005), MARISA (PBC-05-0009) y RGRID (PAI08-0234-8083).

Mi más sincero agradecimiento a todos los compañeros de \acs{ARCO},
por ser amigos, y no sólo colegas. Me siento afortunado de poder
contar con gente de tanta calidad humana y profesional. No lo habría
logrado sin vosotros.

\quoteauthor{David}




% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
